---
title: Repaso Prueba 2
author: "Flavio Jara L."
format:
  revealjs:
      transition: zoom
      html-math-method: katex
include-in-header:
  - text: |
      <style>
      p,ul {
        font-size: 0.70em;
      }
      </style>
---

## Ejercicio 1
Calcular el área de la región determinada por:
$$ y = e^x \quad y = xe^x \quad x = 0 $$

##
::: {style="text-align:center; width:70%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./1.png)
:::

## 
Buscamos el punto de intersección entre las dos funciones:
$$ e^x = xe^x $$
$$ e^x(1-x) = 0 $$
$$ x = 1 $$

Por lo que la integral va de $0$ a $1$.



La función superior es $e^x$ y la inferior es $xe^x$.
$$ A = \int_0^1 (e^x - xe^x) dx $$

##

::: {style="text-align:center; width:100%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./2.png)
:::

##
$$ A = \int_0^1 e^x - \int_0^1 xe^x dx $$
La segunda integral se resuelve por partes:
$$ \int u dv = uv - \int v du $$
Definimos las variables:
$$ u = x \quad dv = e^x dx $$
$$ du = dx \quad v = e^x $$
Sustituyendo en la integral:
$$ \int xe^x dx = xe^x - \int e^x dx $$

##
$$ \int xe^x dx = xe^x - e^x $$
Por lo que la integral original queda:
$$ e^x - (xe^x - e^x) \bigg|_0^1 $$
$$ e^x - xe^x + e^x \bigg|_0^1 $$
$$ 2e^x - xe^x \bigg|_0^1 $$
$$ 2e^1 - 1e^1 - (2e^0 - 0e^0) $$

##
$$ 2e - e - 2 = e - 2 $$
$$ \approx 0.72$$

## Ejercicio 2
Calcula el área de la región encerrada entre las curvas:
$$ x = 2y^2 \quad x = 4 + y^2 $$

##


::: {style="text-align:center; width:70%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./3.png)
:::

Inmediatamente, podemos ver que esta área no es calculable con la integral en $x$, ya que las áreas se cancelan.
Por lo que debemos calcular el área en $y$.

##
Para calcular la integral en $y$, debemos despejar las funciones, pero no es necesario en este caso.

Tenemos que encontrar los puntos de intersección en $y$ entre las dos funciones, para esto igualamos las funciones:
$$ 2y^2 = 4 + y^2 $$
$$ 2y^2 - y^2 = 4 $$
$$ y^2 = 4 $$
$$ y = 2 \quad y = -2 $$
Por lo que la integral va de $-2$ a $2$, y la función superior es $4 + y^2$.

##

$$ A = \int_{-2}^2 (4 + y^2 - 2y^2) dy $$
$$ A = \int_{-2}^2 (4 - y^2) dy $$
$$ A = \int_{-2}^2 4 dy - \int_{-2}^2 y^2 dy $$
$$ A = 4y - \frac{y^3}{3} \bigg|_{-2}^2 $$
$$ A = 4(2) - \frac{(2)^3}{3} - (4(-2) - \frac{(-2)^3}{3}) $$

##
$$ A = 8 - \frac{8}{3} + 8 - \frac{-8}{3} $$
$$ A = 16 - \frac{8}{3} - \frac{8}{3} $$
$$ A = 16 - \frac{16}{3} $$
$$ A = \frac{48}{3} - \frac{16}{3} $$
$$ A = \frac{32}{3} $$


## Ejercicio 3
Calcula el área de la región encerrada entre las curvas:
$$ y = \cos(\pi x) \quad y = 4x^2 - 1 $$

##


::: {style="text-align:center; width:100%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./4.png)
:::
No nos dan los límites de integración, por lo que debemos calcular los puntos de intersección entre las dos funciones.
Para esto igualamos las funciones:
$$ \cos(\pi x) = 4x^2 - 1 $$
$$ 4x^2 - \cos(\pi x) = 1 $$
Esta ecuación no tiene solución analítica, por lo que debemos probar valores.

##
Dado que los valores de cos van de 0 a 1, podemos encontrar valores de $x$ que sumen 1.
$$ x = 0 \quad y = 4(0)^2 - 1 = -1 $$
$$ x = 1 \quad y = 4(1)^2 - 1 = 3 $$
$$ x = 0.5 \quad y = 4(0.5)^2 - 1 = 0 $$
$$ x = 0.25 \quad y = 4(0.25)^2 - 1 = -0.5 $$
$$ x = 0.75 \quad y = 4(0.75)^2 - 1 = 2.5 $$
$$ x = -0.5 \quad y = 4(-0.5)^2 - 1 = 0$$

##
Los puntos de intersección son:
$$ x = 0.5 \quad x = -0.5 $$
Por lo que la integral va de $-0.5$ a $0.5$.
La función superior es $cos(\pi x)$ y la inferior es $4x^2 - 1$.
$$ A = \int_{-0.5}^{0.5} (\cos(\pi x) - (4x^2 - 1)) dx $$
$$ \int_{-0.5}^{0.5} (\cos(\pi x) + 1 - 4x^2) dx $$
$$ \frac{sen(\pi x)}{\pi} + x - \frac{4x^3}{3} \bigg|_{-0.5}^{0.5} $$

##
$$ \frac{\sin(\pi (0.5))}{\pi} + 0.5 - \frac{4(0.5)^3}{3} - \left(\frac{\sin(\pi (-0.5))}{\pi} - 0.5 + \frac{4(-0.5)^3}{3}\right) $$

Simplificando:

$$ = \frac{\sin\left(\frac{\pi}{2}\right)}{\pi} + 0.5 - \frac{0.5}{3} - \left(\frac{\sin\left(-\frac{\pi}{2}\right)}{\pi} - 0.5 - \frac{-0.5}{3}\right) $$

$$ = \frac{1}{\pi} + \frac{1}{2} - \frac{1}{6} - \left(\frac{-1}{\pi} - \frac{1}{2} + \frac{1}{6}\right) $$

$$
= \frac{1}{\pi} + \frac{1}{3} - \left(\frac{-1}{\pi} - \frac{1}{3}\right) $$

$$
= \frac{1}{\pi} + \frac{1}{3} + \frac{1}{\pi} + \frac{1}{3} $$

$$
= \frac{2}{\pi} + \frac{2}{3}
$$

## Ejercicio 4
