---
title: Área entre curvas
author: "Flavio Jara L."
format:
  revealjs:
      transition: zoom
      html-math-method: katex
include-in-header:
  - text: |
      <style>
      p,ul {
        font-size: 0.70em;
      }
      </style>
---


## Ejercicio 1
Grafica las regiones encerradas por cada una de las curvas dadas. Decida si integra con respecto a  ó . Determina el área de la región:
$$y= {e} ^ {x} , y= {x} ^ {2} -1, x=-1 , x=1 $$

##
$f(x)= e^x$ está por encima de $g(x)=x^2-1$ en el intervalo $[-1,1]$.

::: {style="text-align:center; width:70%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./1.png)
:::

##
Por lo que el área entre las curvas se puede calcular como la función superior menos la función inferior:
$$A = \int_{-1}^{1} (e^x - (x^2 - 1)) dx$$
$$A = \int_{-1}^{1} (e^x + 1 - x^2) dx$$
$$A = \left[ e^x + x - \frac{x^3}{3} \right]_{-1}^{1}$$
$$A = \left[ e^1 + 1 - \frac{1}{3} \right] - \left[ e^{-1} - 1 + \frac{1}{3} \right]$$
$$A = \left[ e + 1 - \frac{1}{3} \right] - \left[ \frac{1}{e} - 1 + \frac{1}{3} \right]$$

##
$$A = \left[ e + 1 - \frac{1}{3} \right] - \left[ \frac{1}{e} - 1 + \frac{1}{3} \right]$$
$$A = e + 1 - \frac{1}{3} - \frac{1}{e} + 1 - \frac{1}{3}$$
$$A = e - \frac{1}{e} + 2 - \frac{2}{3}$$
$$A = e - \frac{1}{e} + \frac{6}{3} - \frac{2}{3}$$
$$A = e - \frac{1}{e} + \frac{4}{3}$$
$$A \approx 3.68$$

## Ejercicio 2
$$y= \sin {\left (x \right )} ,\hspace{2mm} y=x, \hspace{2mm}x= \frac{π}{2} , \hspace{2mm}x=π $$


##
$f(x)= x$ está por encima de $g(x)=\sin(x)$ en el intervalo $[\frac{\pi}{2},\pi]$.

::: {style="text-align:center; width:70%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./2.png)
:::

##
Por lo que el área entre las curvas se puede calcular como la función superior menos la función inferior:
$$A = \int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi} (x - \sin(x)) dx$$
$$A = \left[ \frac{x^2}{2} + \cos(x) \right]_{\frac{\pi}{2}}^{\pi}$$
$$A = \left[ \frac{\pi^2}{2} + \cos(\pi) \right] - \left[ \frac{(\frac{\pi}{2})^2}{2} + \cos(\frac{\pi}{2}) \right]$$
$$A = \left[ \frac{\pi^2}{2} - 1 \right] - \left[ \frac{\pi^2}{8} + 0 \right]$$
$$A = \frac{\pi^2}{2} - 1 - \frac{\pi^2}{8}$$

##
$$A = \frac{4\pi^2}{8} - 1 - \frac{\pi^2}{8}$$
$$A = \frac{4\pi^2 - \pi^2}{8} - 1$$
$$A = \frac{3\pi^2}{8} - 1$$
$$A \approx 2.70$$

## Ejercicio 3
$$y= \frac{1}{x} , \hspace{2mm} y= \frac{1}{{x} ^ {2}} ,  \hspace{2mm}x=2$$ 

##

$$ f(x)= \frac{1}{x} \hspace{2mm} g(x)= \frac{1}{x^2}$$
Solo nos dan un límite superior, el inferior es la intersección de las dos funciones:
$$\frac{1}{x} = \frac{1}{x^2}$$
$$x^2 = x$$
$$x^2 - x = 0$$
$$x(x-1) = 0$$
0 no es válido, por lo que la intersección es en $x=1$.

##
En el intervalo $[1,2]$ la función $f(x)=\frac{1}{x}$ está por encima de $g(x)=\frac{1}{x^2}$.

::: {style="text-align:center; width:70%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./3.png)
:::

##
Por lo que el área entre las curvas se puede calcular como la función superior menos la función inferior:

::: {style="text-align:center; width:100%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./4.png)
:::

##
$$A = \int_{1}^{2} \left( \frac{1}{x} - \frac{1}{x^2} \right) dx$$
$$A = \int_{1}^{2} \left( \frac{1}{x} - x^{-2} \right) dx$$
$$A = \left[ \ln(x) + \frac{1}{x} \right]_{1}^{2}$$
$$A = \left[ \ln(2) + \frac{1}{2} \right] - \left[ \ln(1) + 1 \right]$$
$$A = \left[ \ln(2) + \frac{1}{2} \right] - \left[ 0 + 1 \right]$$

##

$$A = \ln(2) + \frac{1}{2} - 1$$
$$A = \ln(2) - \frac{1}{2}$$
$$A \approx 0.19$$

## Ejercicio 4
$$4x+ {y} ^ {2} =12, x=y $$

##
En primer lugar, deberiamos notar que la primera ecuación es una parabola que se abre hacia la izquierda, y la segunda es una recta que pasa por el origen y tiene pendiente 1.

::: {style="text-align:center; width:70%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./5.png)
:::

Podriamos definir las funciones en base a $y$ para simplificar el proceso de integración

##
Es decir, despejamos $x$ en la primera ecuación:
$$4x = 12 - y^2$$
$$x = \frac{12 - y^2}{4}$$
$$x = 3 - \frac{y^2}{4}$$

Igualamos la segunda ecuación a la primera:
$$3 - \frac{y^2}{4} = y$$

##
$$3 - y = \frac{y^2}{4}$$
$$12 - 4y = y^2$$
$$y^2 + 4y - 12 = 0$$
Factorizando conseguimos las raíces:
$$ (y - 2)(y + 6) = 0$$
$$y = 2 \hspace{2mm} y = -6$$
Estos son los límites de integración en $y$.

##
Entonces tenemos que integrar en la función superior menos la función inferior, para deducir esto cuando la función depende de y, vemos la función que se situa más a la derecha, que en este caso es la parabola.
$$A = \int_{-6}^{2} \left( 3 - \frac{ y^2}{4} - y \right) dy$$
$$A = \int_{-6}^{2} \left( 3 - y - \frac{y^2}{4} \right) dy$$
$$A = \left[ 3y - \frac{y^2}{2} - \frac{y^3}{12} \right]_{-6}^{2}$$
$$A = \left[ 3(2) - \frac{(2)^2}{2} - \frac{(2)^3}{12} \right] - \left[ 3(-6) - \frac{(-6)^2}{2} - \frac{(-6)^3}{12} \right]$$

##
$$A = \left[ 6 - 2 - \frac{8}{12} \right] - \left[ -18 - 18 + 18 \right]$$
$$A = \left[ 6 - 2 - \frac{2}{3} \right] - \left[ -18 \right]$$
$$A = \left[ 4 - \frac{2}{3} \right] + 18$$
$$A = \left[ \frac{12}{3} - \frac{2}{3} \right] + 18$$
$$A = \left[ \frac{10}{3} \right] + 18$$
$$A = \frac{64}{3}$$



## Ejercicio 5
Encuentra el área de la región definida por la parábola $y = x^2$ , la recta tangente a esta parábola en $(1,1)$  y el eje $X$.

##
Veamos la gŕafica:

::: {style="text-align:center; width:70%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./6.png)
:::
Tenemos que calcular la ecuación de la recta tangente a la parábola en el punto $(1,1)$.

##
Para esto necesitamos la derivada de la función $y = x^2$:
$$\frac{dy}{dx} = 2x$$
Pero al graficar esta función, queda centrada en el origen.

::: {style="text-align:center; width:70%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./7.png)
:::

##
Por lo que hay que moverla para que sea tangente. Podemos moverlo una unidad hacia arriba sumando 1 y uno a la derecha reemplazando $x$ por $x-1$.
$$y = 2(x-1) + 1$$
$$y = 2x - 1$$

::: {style="text-align:center; width:70%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./8.png)
:::

##
Ahora tenemos que encontrar el área entre la parábola y la recta, la forma más sencilla seria integrar en $y$. Podemos definir los límites de integración como la intersección y el eje $x$. Para encontrar la intersección, definimos ambos funciones en base a $y$. La primera función queda:
$$y = x^2$$
$$x = \sqrt{y}$$
Para la segunda función:
$$y = 2x - 1$$
$$x = \frac{y + 1}{2}$$

##
Igualamos ambas funciones:
$$\sqrt{y} = \frac{y + 1}{2}$$
$$2\sqrt{y} = y + 1$$
Elevando al cuadrado:
$$4y = y^2 + 2y + 1$$
$$y^2 - 2y + 1 = 0$$
Factorizando:
$$(y - 1)^2 = 0$$

##
Dado que solo hay 1 punto de intersección, ambas soluciones son iguales. Nuestros límites de integración son $y=0$ y $y=1$.
Integramos restando la función superior (la recta) menos la inferior (parábola):
$$A = \int_{0}^{1} \left( \frac{y + 1}{2} - \sqrt{y} \right) dy$$
$$A = \int_{0}^{1} \left( \frac{y}{2} + \frac{1}{2} - y^{\frac{1}{2}} \right) dy$$
$$A = \left[ \frac{y^2}{4} + \frac{y}{2} - \frac{y^{\frac{3}{2}}}{\frac{3}{2}} \right]_{0}^{1}$$
$$A = \left[ \frac{(1)^2}{4} + \frac{(1)}{2} - \frac{(1)^{\frac{3}{2}}}{\frac{3}{2}} \right] - \left[ 0 + 0 - 0 \right]$$

##
$$A = \left[ \frac{1}{4} + \frac{1}{2} - \frac{2}{3} \right]$$
$$A = \left[ \frac{1}{4} + \frac{2}{4} - \frac{8}{12} \right]$$
$$A = \left[ \frac{3}{4} - \frac{2}{3} \right]$$
$$A = \left[ \frac{9}{12} - \frac{8}{12} \right]$$
$$A = \frac{1}{12}$$

