---
title: Integrales definidas y aplicaciones
author: "Flavio Jara L."
format:
  html
---

## Teorema Fundamental del Cálculo
- El teorema fundamental del cálculo establece una relación entre la derivación y la integración, dos de las operaciones más importantes en el cálculo.

- El teorema se divide en dos partes:
	- La primera parte establece que si una función es continua en un intervalo cerrado $[a, b]$, entonces la función tiene una primitiva en ese intervalo.
	- La segunda parte establece que si $F$ es una primitiva de $f$ en $[a, b]$, entonces:
	$$
	\int_a^b f(x) dx = F(b) - F(a)
	$$


## Aplicaciones de la integral definida

- Cálculo de áreas bajo la curva: La integral definida se utiliza para calcular el área bajo una curva en un intervalo dado. Por ejemplo, si $f(x)$ es una función continua en $[a, b]$, el área bajo la curva de $f(x)$ desde $a$ hasta $b$ se puede calcular como:
	$$
	A = \int_a^b f(x) dx
	$$
- Cálculo de volúmenes: La integral definida se utiliza para calcular el volumen de sólidos de revolución. Por ejemplo, si una función $f(x)$ se rota alrededor del eje $x$ en el intervalo $[a, b]$, el volumen del sólido generado se puede calcular como:

- $$
	V = \pi \int_a^b [f(x)]^2 dx
	$$ 


## Ejemplo
Calcular el area bajo la curva de la siguiente función desde x=2 hasta x=6:
$$ \frac{1}{\sqrt{3x-2}} $$

##

$$ \int_2^6 \frac{dx}{\sqrt{3x-2}} $$
Para resolver la integral, primero hacemos un cambio de variable:
$$ u = 3x - 2 $$
$$ du = 3dx \implies dx = \frac{du}{3} $$

Sustituyendo en la integral:

$$ \int_2^6 \frac{dx}{\sqrt{3x-2}} = \int_{u(2)}^{u(6)} \frac{1}{\sqrt{u}} \cdot \frac{du}{3} $$

##

$$ = \frac{1}{3} \int_{4}^{16} u^{-1/2} du $$
$$ = \frac{1}{3} \left[ 2u^{1/2} \right]_{4}^{16} $$
$$ = \frac{1}{3} \left[ 2(16)^{1/2} - 2(4)^{1/2} \right] $$
$$ = \frac{1}{3} \left[ 8 - 4 \right] $$

$$ = \frac{1}{3} \cdot 4 $$
$$ = \frac{4}{3} $$

## Ejercicio 1

Resuelva la siguiente integral definida:
$$ \int_1^2 \frac{5-x}{x^3} dx $$

##
$$ \int_1^2 \frac{5-x}{x^3} dx = \int_1^2 \left( \frac{5}{x^3} - \frac{x}{x^3} \right) dx $$
$$ = \int_1^2 \left( 5x^{-3} - x^{-2} \right) dx $$
$$ = \left[ -\frac{5}{2}x^{-2} + x^{-1} \right]_1^2 $$
$$ = \left[ -\frac{5}{2(2^2)} + \frac{1}{2} \right] - \left[ -\frac{5}{2(1^2)} + 1 \right] $$
$$ = \left[ -\frac{5}{8} + \frac{1}{2} \right] - \left[ -\frac{5}{2} + 1 \right] $$

##

$$ = \left[ -\frac{5}{8} + \frac{4}{8} \right] - \left[ -\frac{5}{2} + 1 \right] $$
$$ = \left[ -\frac{1}{8} \right] - \left[ -\frac{5}{2} + 1 \right] $$
$$ = -\frac{1}{8} + \frac{5}{2} - 1 $$
$$ = -\frac{1}{8} + \frac{5}{2} - \frac{2}{2} $$
$$ = -\frac{1}{8} + \frac{3}{2} $$
$$ = -\frac{1}{8} + \frac{12}{8} $$
$$ = \frac{11}{8} $$

## Ejercicio 2
Resuelva la siguiente integral definida:
$$ \int_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{5\pi}{2}} x\cdot \sin^2(x) dx $$

##
Aquí podemos integrar por partes, usando la fórmula:
$$ \int u dv = uv - \int v du $$

$$ u = x \implies du = dx $$
$$ dv = \sin^2(x) dx \implies v = \int \sin^2(x) dx $$
Para integrar $\sin^2(x)$, usamos la identidad:
$$ \sin^2(x) = \frac{1 - \cos(2x)}{2} $$
$$ \int \sin^2(x) dx = \frac{1}{2} \int (1 - \cos(2x)) dx $$

##

$$ = \frac{1}{2} \left[ x - \frac{1}{2} \sin(2x) \right] + C $$
$$ = \frac{x}{2} - \frac{1}{4} \sin(2x) + C $$

Sustituyendo en la integral original:

$$ \int_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{5\pi}{2}} x\cdot \sin^2(x) dx = \left[ x \left( \frac{x}{2} - \frac{1}{4} \sin(2x) \right) \right]_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{5\pi}{2}} - \int_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{5\pi}{2}} \left( \frac{x}{2} - \frac{1}{4} \sin(2x) \right) dx $$
$$ = \left[ \frac{x^2}{2} - \frac{x}{4} \sin(2x) \right]_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{5\pi}{2}} - \int_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{5\pi}{2}} \left( \frac{x}{2} - \frac{1}{4} \sin(2x) \right) dx $$
$$ = \left[ \frac{(5\pi/2)^2}{2} - \frac{(5\pi/2)}{4} \sin(5\pi) \right] - \left[ \frac{(\pi/2)^2}{2} - \frac{(\pi/2)}{4} \sin(\pi) \right] - \int_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{5\pi}{2}} \left( \frac{x}{2} - \frac{1}{4} \sin(2x) \right) dx $$

##

$$ = \left[ \frac{25\pi^2}{8} - 0 \right] - \left[ \frac{\pi^2}{8} - 0 \right] - \int_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{5\pi}{2}} \left( \frac{x}{2} - \frac{1}{4} \sin(2x) \right) dx $$


$$ = \frac{25\pi^2}{8} - \frac{\pi^2}{8} - \int_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{5\pi}{2}} \left( \frac{x}{2} - \frac{1}{4} \sin(2x) \right) dx $$

$$ = \frac{24\pi^2}{8} - \int_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{5\pi}{2}} \left( \frac{x}{2} - \frac{1}{4} \sin(2x) \right) dx $$
$$ = 3\pi^2 - \int_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{5\pi}{2}} \left( \frac{x}{2} - \frac{1}{4} \sin(2x) \right) dx $$

##

$$ = 3\pi^2 - \left[ \frac{x^2}{4} - \frac{1}{8} \sin(2x) \right]_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{5\pi}{2}} $$
$$ = 3\pi^2 - \left[ \frac{(5\pi/2)^2}{4} - \frac{1}{8} \sin(5\pi) \right] + \left[ \frac{(\pi/2)^2}{4} - \frac{1}{8} \sin(\pi) \right] $$
$$ = 3\pi^2 - \left[ \frac{25\pi^2}{16} - 0 \right] + \left[ \frac{\pi^2}{16} - 0 \right] $$
$$ = 3\pi^2 - \frac{25\pi^2}{16} + \frac{\pi^2}{16} $$
$$ = 3\pi^2 - \frac{24\pi^2}{16} $$

##
$$ = 3\pi^2 - \frac{3\pi^2}{2} $$
$$ = \frac{6\pi^2}{2} - \frac{3\pi^2}{2} $$
$$ = \frac{3\pi^2}{2} $$


## Ejemplo de Aplicación
Una planta crece a razón de $y = 2\sqrt{x}$ cm por día, donde $x$ es el número de días. ¿Cuánto crecerá la planta entre el día 1 y el día 6?

::: {style="text-align:center; width:40%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./1.webp)
:::

##
$$ \int_1^6 2\sqrt{x} dx $$
$$ = 2 \int_1^6 x^{1/2} dx $$
$$ = 2 \left[ \frac{2}{3} x^{3/2} \right]_1^6 $$
$$ = \frac{4}{3} \left[ 6^{3/2} - 1^{3/2} \right] $$
$$ = \frac{4}{3} \left[ 6\sqrt{6} - 1 \right] $$
$$ \approx 18.26 cm $$


## Ejercicio 3
Una señal de voltaje crece según la función $y = 3\sin(2x)$ voltios/s. Determinar el voltaje en 1/4 de ciclo.


::: {style="text-align:center; width:70%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./2.png)
:::

##
Recordamos que un ciclo completo corresponde a $2\pi$ radianes, por lo que $1/4$ de ciclo corresponde a $\frac{2\pi}{4} = \frac{\pi}{2}$ radianes.
$$ \int_0^{\frac{\pi}{2}} 3\sin(2x) dx $$
$$ = 3 \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin(2x) dx $$
$$ = 3 \left[ -\frac{1}{2} \cos(2x) \right]_0^{\frac{\pi}{2}} $$
$$ = 3 \left[ -\frac{1}{2} \cos(\pi) + \frac{1}{2} \cos(0) \right] $$

##

$$ = 3 \left[ -\frac{1}{2} (-1) + \frac{1}{2} (1) \right] $$
$$ = 3 \left[ \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \right] $$
$$ = 3 \left[ 1 \right] $$
$$ = 3 \text{ voltios} $$

# Gracias por su atención
